\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}

\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Kategorische Variablen}

\date{28.\ Juni 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
 }



\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents
\end{frame}
\fi

\section{Was?}
\begin{frame}{Wiederholung Datenskalierung}
\begin{itemize}
    \item Kategorische Skalierung
    \begin{itemize}
        \item Binär \& Nominal
        \item Ordinal
    \end{itemize}
    \item Numerische Skalierung
        \begin{itemize}
        \item Intervall
        \item Absolut
    \end{itemize}
\end{itemize} 
\end{frame}
\begin{frame}{Wiederholung Binär \& Nominal}
\begin{itemize}
    \item Eigenschaften wie ”krank” -- ”gesund”, ”Raucher”, ”Nichtraucher”, Geschlecht, Farben, Berufsgruppe, Tierart, Apfelsorte
    \item jede Beobachtung einer Merkmalsauspr"agung wird genau einer bestimmten Klasse (Kategorie) zugeordnet
    \item Klassen k"onnen nicht geordnet sondern nur unterschieden werden 
    \item Klassen auch z.B. durch nat"urliche Zahlen oder Buchstaben charakterisiert
    \item Bin"ar: 2 Kategorien (Biologisches Geburtsgeschlecht)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Statistik mit Kategorischen Variablen}
    Bisher:
    \begin{itemize}
        \item Intervall- und Absolutskaliert $\rightarrow$ Parametrische Verfahren
        \item Ordinalskaliert $\rightarrow$ Ranking (Vorlesung Nichtparametrische Testverfahren)
        \item Nominal $\rightarrow$ Diese Vorlesung
    \end{itemize}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item 2 Variablen $\rightarrow$ Pearsons $\chi^2$ \textcolor{gray}{Chi Quadrat}, Fishers Test
        \item Mehr als 2 Variablen $\rightarrow$ Log-Lineare Analyse
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Statistik mit Kategorischen Variablen}

    \begin{itemize}
        \item Statt Mittelwerten verwenden wir jetzt Häufigkeiten
        \item \textbf{Kontingenztabelle} \textcolor{gray}{Contingency Table}, \textcolor{gray}{Cross Tabulation}, \textcolor{gray}{Crosstab}
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Beispiel : Können wir Katzen tanzen beibringen?

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l||c|c|c||c|}\hline
        &&Belohnung&Belohnung&\\
        &&Leckerli&Lob&Insg\\\hline\hline
        Tanzen sie?&Ja&28&48&76\\\hline
        &Nein&10&114&124\\\hline\hline
        &Insg&38&162&200\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
   \if\eco0
  \pause  
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v15_jonny.jpg}
    \fi

    
    \end{centering}

\end{frame}


\section{2 Variablen}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi

\subsection{Pearsons Chi Quadrat Test}
\begin{frame}{Pearsons $\chi^2$ Test}


\zitat{Pearson, K.}{1900}{On the criterion that a given system of deviations from the probable in the case of a correlated system of variables is such that it can be reasonably supposed to have arisen from random sampling}
\zitat{Fisher, R.A.}{1922}{On the interpretation of chi square from contingency tables, and the calculation of P}
\begin{itemize}
    \item Grundidee: Berechne Abweichung zwischen beobachteten Werten und den zufällig zu erwartenden
    \item $Abweichung = \sum{(Beobachtet-Modell)^2}$
    \pause
    
    \item Normalisierung ergibt: $\chi^2=\sum{\frac{(Beobachtet_{ij}-Modell_{ij})^2}{Modell_{ij}}}$
    \item $Modell_{ij} = \frac{Zeilensumme_i * Spaltensumme_j}{n}$ \textcolor{gray}{zu erwartende Werte}
    \item $H_0$ = Es gibt keine signifikante Beziehung zwischen den Variablen
    \item $df = (Spalten-1)*(Zeilen-1)$
    \item $\chi^2 > \chi^2_{kr}\rightarrow H_0 $ kann verworfen werden
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Beispiel}
\begin{frame}{Pearsons $\chi^2$ Test}
$\chi^2=\sum{\frac{(Beobachtet_{ij}-Model_{ij})^2}{Modell_{ij}}}$,  $Modell_{ij} = \frac{Zeilensumme_i * Spaltensumme_j}{n}$

\begin{centering}

\begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l||c|c|c||c|}\hline
        &&Belohnung&Belohnung&\\
        &&Leckerli&Lob&Insg\\\hline\hline
        Tanzen sie?&Ja&28&48&76\\\hline
        &Nein&10&114&124\\\hline\hline
        &Insg&38&162&200\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{footnotesize}

    \end{centering}

\pause 
$\rightarrow$

\begin{centering}

\begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l||c|c|c||}\hline
        &&Belohnung&Belohnung\\
        &&Leckerli&Lob\\\hline\hline
        Tanzen sie?&Ja& $\frac{(28-14.44)^2}{14.44} = 12.73$   & $\frac{(48-61.56)^2}{61.56} = 2.99$\\\hline
        &Nein& $\frac{(10-23.56)^2}{23.56} = 7.80$ &$\frac{(114-100.44)^2}{100.44} = 1.83$ \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{footnotesize}

    \end{centering}

\pause

$\chi^2=12.73 + 2.99 + 7.80 + 1.83 = \underline{25.35}, df =1$

$\chi^2 = 25.35 >  \chi^2_{kr99\%}(df=1) = 6.63 > \chi^2_{kr95\%}(df=1) = 3.84$

$\rightarrow H_0$ \pause wird verworfen $\rightarrow$ \pause Es besteht ein signifikanter Zusammenhang mit $\alpha=0.05\%~und~\alpha= 0.01\%$.
\end{frame}



\subsection{Yates Korrektur}
\begin{frame}{Yates Korrektur}
    \begin{itemize}
    \item Bei 2x2 Tabellen tendiert $\chi^2$ Test zu Typ 1 Fehlern \textcolor{gray}{False Positive}
    \item $\chi^2$ zu groß
    \item $\chi^2=\sum{\frac{(|Beobachtet_{ij}-Model_{ij}|-0.5)^2}{Modell_{ij}}}$
    \item Reduziert wohl zu viel \\\zitat{Howell, D.C.}{2006}{Statistical methods for psychology}
    \end{itemize}
''Although it is worth knowing about, it's probably best ignored''$_{Andy Field}$
\end{frame}

\subsection{Annahmen}
\begin{frame}{Annahmen}
    Unabhängigkeit der Zellen
    \begin{itemize}
        \item Jeder Proband darf nur zu einer Zelle zählen
        \item $\rightarrow$ \textbf{Nicht anwendbar für abhängiges Design!} \textcolor{gray}{Erst Leckerli, dann Lob}
    \end{itemize}
    Zu erwartende Werte ($Modell_{ij}$) größer als 5 für jede Zelle
    \begin{itemize}
    \item 20\% $<$ 5 Tolerierbar aber hoher Anstieg der Typ 2 Fehler (False Negative, Effekt übersehen)
    \item $Modell_{ij} < 1$ nicht tolerierbar
    \item Genauer: \zitat{Howell, D.C.}{2006}{Statistical methods for psychology}
    \item Größere Stichprobe oder Fishers exakter Test kann hier helfen
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Fishers exakter Test}
\begin{frame}{Fishers exakter Test}
\zitat{Fisher, R.A.}{1922}{On the interpretation of chi square from contingency tables, and the calculation of P}
    \begin{itemize}
        \item Im Grunde $\chi^2$ Test mit exakt berechnetem $p$
        \item Gebaut für kleinen Stichproben
        \item Bei großen Stichproben unnötig und rechenintensiv
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Likelihood Ratio}
\begin{frame}{(Maximum) Likelihood Ratio}
    Grundidee: 
    \begin{itemize}
        \item Berechne Modell 
        mit maximierter Wahrscheinlichkeit des Auftretens der Daten
        \item Vergleiche Modell mit der Wahrscheinlichkeit die Daten zufällig unter $H_0$ zu sehen
    \end{itemize}
\pause
Berechnung

    \begin{itemize}
        \item $L\chi^2 = 2 * \sum{Beobachtet_{ij} * \ln{\frac{Beobachtet_{ij}}{Modell_{ij}}}}$ 
        \item Interpretation wie $\chi^2$-Test
        \item  $L\chi^2 = 24.94$ für unser Beispiel
    \end{itemize}
\pause
Bewertung
    \begin{itemize} 
        \item Bei großen Stichproben kaum Unterschied zu $\chi^2$-Test, bei kleinen Stichproben ist Likelihood Ratio sicherer
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Effektstärke}
\begin{frame}{Effektstärke}
    \begin{itemize}
        \item Odds Ratio \textcolor{gray}{Siehe Vorlesung zu Logistischer Regression}
        \item $oddsratio = \frac{odds_{tanzen~nach~leckerli}}{odds_{tanzen~nach~lob}}$
        \item $odds_{tanzen~nach~leckerli} = \frac{leckerli~und~tanzen}{leckerli~und~nicht~tanzen} = \frac{28}{10} = 2.8$
        \item $odds_{tanzen~nach~lob} = \frac{lob~und~tanzen}{lob~und~nicht~tanzen} = \frac{48}{114} = 0.421$
        \item $oddsratio = \frac{2.8}{0.421} = 6.65$
        \pause
        \item ''Die Chance, dass die Katze nach den Leckerlis tanzt, ist 6.65 mal höher als nach Lob.''
        \item wird in $R$ mit Konfidenzintervallen geliefert wenn fisher = true
        \begin{itemize}
            \item Konfidenzintervalle sollten 1-Grenze nicht überschreiten
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Standardisierte Residuen}
\begin{frame}{Standardisierte Residuen}
    \begin{itemize}
        \item Residuum: Abweichung von beobachtetem Wert zum Modellwert
        \item $Residuum_{ij}=Beobachtet_{ij}-Modell_{ij}$
        \item Standardisiertes Residuum:  normalisiertes (vergleichbares) Residuum $stdresiduum_{ij}=\frac{Beobachtet_{ij}-Modell_{ij}}{\sqrt{Modell_{ij}}}$
        \item \textcolor{gray}{Beachte die Ähnlichkeit zu $\chi^2$, wir addieren nur nicht auf, also quadrieren wir auch nicht}
        \item Standardisierte Residuen sind z-Scores für einzelne Werte
        \begin{itemize}
            \item Item-spezifische Signifikanzwerte und Wahrscheinlichkeiten ableitbar
            \item $\pm1.96\rightarrow$ Signifikant mit 95\%
            \item $\pm2.58\rightarrow$ Signifikant mit 99\%
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Chi Quadrat in R}

\begin{frame}[fragile]{$\chi^2$ Test in $R$}
Gegeben Kontingenztabelle

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(gmodels)

leckerli <- c(10, 28)
lob <- c(114, 48)
katzentabelle <- cbind(leckerli, lob) 

CrossTable(katzentabelle, fisher = TRUE, chisq = TRUE, 
    expected = TRUE, sresid = TRUE, format = "SPSS")

\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$\chi^2$ Test in $R$ Output Kontingenztabelle}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
Total Observations in Table:  200 
             |   leckerli | lob        |  Row Total | 
-------------|------------|------------|------------|
        [1,] |        10  |       114  |       124  | //Anzahl
             |    23.560  |   100.440  |            | //Zu erwartende Werte
             |     7.804  |     1.831  |            | //Chi-Square Anteil
             |     8.065% |    91.935% |    62.000% | //Prozent(Zeile)
             |    26.316% |    70.370% |            | //Prozent(Spalte)
             |     5.000% |    57.000% |            | //Prozent(Insgesamt)
             |    -2.794  |     1.353  |            | //Std. Residuen
-------------|------------|------------|------------|
        [2,] |        28  |        48  |        76  | //Std. Residuen zeigen
             |    14.440  |    61.560  |            | //signifikanten Unterschied
             |    12.734  |     2.987  |            | //bei leckerli (95% und 99%),
             |    36.842% |    63.158% |    38.000% | //aber keinen signifikanten
             |    73.684% |    29.630% |            | //Unterschied bei lob.
             |    14.000% |    24.000% |            | 
             |     3.568  |    -1.728  |            | 
-------------|------------|------------|------------|
Column Total |        38  |       162  |       200  | 
             |    19.000% |    81.000% |            | 
-------------|------------|------------|------------|

\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$\chi^2$ Test in $R$ Output Signifikanztests}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
Pearson's Chi-squared test 
Chi^2 =  25.35569     d.f. =  1     p =  4.767434e-07          //Hochsignifikant

Pearson's Chi-squared test with Yates' continuity correction       //Ignorierbar
Chi^2 =  23.52028     d.f. =  1     p =  1.236041e-06 

Fisher's Exact Test for Count Data                        //Fishers Exakter Test
Sample estimate odds ratio:  0.1519927 

Alternative hypothesis: true odds ratio is not equal to 1     //Fisher Two sided
p =  1.311709e-06 
95% confidence interval:  0.06086544 0.352389 

Alternative hypothesis: true odds ratio is less than 1      //Fisher One sided A
p =  7.7122e-07 
95% confidence interval:  0 0.3131634 

Alternative hypothesis: true odds ratio is greater than 1   //Fisher One sided B
p =  0.9999999 
95% confidence interval:  0.07015399 Inf 

       Minimum expected frequency: 14.44                  //Sollte größer 5 sein

\end{Verbatim}
\end{frame}

\section{Log-Lineare Analyse}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Log-Lineares Modell}
\begin{itemize}
    \item Mehr als 2 Variablen
    \end{itemize}

        \pause
    
    Beispiel : Können wir Katzen und Hunden tanzen beibringen?


\end{frame}

\begin{frame}{$\chi^2$ als lineare Regression}
Kombiniere:
\begin{itemize}
    \item Regressionsformel$\hat{Y_i} = (b_0 + b_1 * X) + \varepsilon_i$
    \item Datentabelle:
    
\begin{centering}
    
\begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l||c|c|c||c|}\hline
        &&Belohnung&Belohnung&\\
        &&Leckerli&Lob&Insg\\\hline\hline
        Tanzen sie?&Ja&28&48&76\\\hline
        &Nein&10&114&124\\\hline\hline
        &Insg&38&162&200\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
    \end{centering}
    \end{itemize}

\pause 

$\rightarrow$ Coding-Tabelle für die tanzenden Katzen

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Dummy(Belohnung)&Dummy(Tanzen)&Interaktion&Häufigkeit\\\hline\hline
        0&0&0&28\\\hline
        0&1&0&10\\\hline
        1&0&0&48\\\hline
        1&1&1&114\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
    \end{centering}

\end{frame}

\begin{frame}{Log-Lineares Modell}

Coding-Tabelle für die tanzenden Katzen

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Dummy(Belohnung)&Dummy(Tanzen)&Interaktion&Häufigkeit\\\hline\hline
        0&0&0&28\\\hline
        0&1&0&10\\\hline
        1&0&0&48\\\hline
        1&1&1&114\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
    \end{centering}
    
    Lineares Modell:
    \begin{itemize}
    \item $outcome = b_0 + b_1*Belohnung + b_2*Tanzen+b_3*Interaktion +\varepsilon_i$ 
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Logarithmus macht kategorische Verteilung linear
    
    \begin{itemize}
        \item $ln(O_i) = ln(Modell) + ln(Fehler)$
        \item $ln(O_{ij}) = 
        b_0 + b_1*Belohnung + b_2*Tanzen+b_3*Interaktion +ln(\varepsilon_i)$ 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Log-Lineares Modell}

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Dummy(Belohnung)&Dummy(Tanzen)&Interaktion&Häufigkeit\\\hline\hline
        0&0&0&28\\\hline
        0&1&0&10\\\hline
        1&0&0&48\\\hline
        1&1&1&114\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
    \end{centering}

    \begin{itemize}
        \item $ln(O_{ij}) = 
        b_0 + b_1*Belohnung + b_2*Tanzen+b_3*Interaktion +ln(\varepsilon_i)$ 
    \end{itemize}
    
    \begin{itemize}
        \item $ln(O_{Leckerli,Ja}) = b_0 + 0+0+0 \rightarrow ln(28) = b_0 = 3.332$
        \item $ln(O_{Lob,Ja}) = b_0 + b_1+0+0 \rightarrow b_1 = ln(48) - 3.332 = 0.539$
        \item $ln(O_{Leckerli,Nein}) = b_0 + 0+b_2+0 \rightarrow b_2 = ln(10) - 3.332 = -1.029$
        \item $ln(O_{Lob,Nein}) = b_0 + b_1+b_2+b_3 \rightarrow b_3 = ln(114) - 3.332 -0.539 + 1.029 = 1.894$
    \end{itemize} 
    \pause
    Log-Lineares Modell:
        \begin{itemize}
        \item $ln(O_{ij}) = 
        3.332 + 0.539*Belohnung -1.029*Tanzen+1.894*Interaktion +ln(\varepsilon_i)$ 
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Log-Lineares Modell}

    Log-Lineares Modell:
    \begin{itemize}
        \item $ln(O_{ij}) = 
        3.332 + 0.539*Belohnung -1.029*Tanzen+1.894*Interaktion +ln(\varepsilon_i)$ 
        \item \textcolor{gray}{ Wenn man die Interaktion weglässt, erhält man $\chi^2$ als lineares Modell
        \\
        $ln(O_i) = 2.67 + 1.45Belohnung + 0.49Tanzen + ln(\varepsilon_i)$}
        \item \textcolor{gray}{Generell sind t-Test, ANOVA und $\chi^2$ alle analog in lineare Modelle übersetzbar}
    \end{itemize}
    
    mit 3 Variablen A, B und C:
    \begin{itemize}
        \item $ln(O_{ijk}) = 
        b_0 + b_1*A_i +b_2*B_j+b_3*C_k+b_4*AxB_{ij} +b_5*AxC_{ik}+b_6*BxC_{jk} + b_7*AxBxC_{ijk} +ln(\varepsilon_i)$ 
    \end{itemize}
    
    \pause
    Genauer/Mathematischer: \zitat{Tabachnick,B.G.\& Fidell, L.S.}{2007}{Using multivariate statistics}
    
\end{frame}


\subsection{Fitness}

\begin{frame}{Fitness Log-Lineares Modell}

\begin{itemize}
    \item $\varepsilon$ nahezu 0 wegen Interaktionstermen
    \begin{itemize}
        \item Gesamte Variation wird vom Modell erklärt
        \item \textbf{Gesättigtes Modell} \textcolor{gray}{Saturated}
    \end{itemize}
    Fitnessoptimierung mit hierarchischem Entfernen der Variablen
    \begin{itemize}
        \item Berechne Abweichung zwischen Vorhersage und Beobachtung
        \item Lösche komplexeste Interaktion solange sich die Likelihood Ratio nicht ändert
        \begin{itemize}
            \item Zuerst $AxBxC$ dann $AxB$, $AxC$, $BxC$ dann $A$, $B$, $C$
        \end{itemize}
        \item Stoppe, sobald Likelihood Ratio sich signifikant ändert
    \end{itemize}
\end{itemize}
    
\end{frame}

\subsection{Annahmen}

\begin{frame}{Annahmen}

    Unabhängigkeit der Zellen
    \begin{itemize}
        \item Jeder Proband darf nur zu einer Zelle zählen
        \end{itemize}
    Zu erwartende Werte ($Modell_{ij}$) größer als 5 für jede Zelle
    \begin{itemize}
    \item 20\% $<$ 5 Tolerierbar
    \item $Modell_{ij} < 1$ nicht tolerierbar
    \item Bei Problemen:\begin{itemize}
        \item wenig einflussreiche Variablen eliminieren
        \begin{itemize}
            \item Nicht signifikant bei höchster Interaktion und
            \item Nicht signifikant bei wenigstens 1 mittlerer Interaktion
        \end{itemize}
        \item Variablenwerte zusammenfassen
        \begin{itemize}
            \item \textit{rot},\textit{gelb},\textit{grau} $\rightarrow$ \textit{farbig}, \textit{grau}
        \end{itemize}
        \item Mehr Daten
        \item Akzeptanz
    \end{itemize} 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Effektstärke}
\begin{itemize}
    \item Zerlege Daten in Subsets aus 2 Variablen (\textit{Katzen} und \textit{Hunde})
    \item Berechne Odds-Ratio $\rightarrow$ Siehe $\chi^2$ Test
\end{itemize}
    
\end{frame}
\subsection{Log-Lineare Analyse in R}
\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ Datenexploration}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
catsDogs<-read.delim("CatsandDogs.dat", header = TRUE)
catsDogs

table(catsDogs$Animal, catsDogs$Training, catsDogs$Dance)
xtabs(~Animal + Training + Dance, data = catsDogs)


, ,  = No
      Affection as Reward Food as Reward
  Cat                 114             10
  Dog                   7             14

, ,  = Yes
      Affection as Reward Food as Reward
  Cat                  48             28
  Dog                  29             20
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ Datenexploration}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(gmodels)

justCats = subset(catsDogs, Animal=="Cat") //CrossTable kann nur mit 2 
justDogs = subset(catsDogs, Animal=="Dog") //Variablen umgehen

CrossTable(justCats$Training, justCats$Dance, sresid = TRUE, prop.t=FALSE, 
    prop.c=FALSE, prop.chisq=FALSE, format = "SPSS")
CrossTable(justDogs$Training, justDogs$Dance, sresid = TRUE, prop.t=FALSE, 
    prop.c=FALSE, prop.chisq=FALSE, format = "SPSS")

Total Observations in Table:  70 
                    | justDogs$Dance 
  justDogs$Training |       No  |      Yes  | Row Total | 
--------------------|-----------|-----------|-----------|
Affection as Reward |        7  |       29  |       36  |  //Anzahl
                    |   19.444% |   80.556% |   51.429% |  //Prozent(Zeilen)
                    |   -1.156  |    0.757  |           |  //Std. Residuen
--------------------|-----------|-----------|-----------|
     Food as Reward |       14  |       20  |       34  | 
                    |   41.176% |   58.824% |   48.571% | 
                    |    1.190  |   -0.779  |           | 
--------------------|-----------|-----------|-----------|  //Für Katzen
       Column Total |       21  |       49  |       70  |  //Siehe vorher
--------------------|-----------|-----------|-----------|

\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ $\chi^2$ als LLM}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
catTable<-xtabs(~ Training + Dance, data = justCats)
catSaturated<-loglm(~ Training + Dance + Training:Dance,data = catTable,fit = TRUE)
summary(catSaturated)                                         //Gesättigtes Modell

Formula:
~Training + Dance + Training:Dance

...                                                                    //unwichtig

Statistics:    
                 X^2 df P(> X^2)
Likelihood Ratio   0  0        1                             //Perfekte Vorhersage
Pearson            0  0        1
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ $\chi^2$ als LLM}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
catTable<-xtabs(~ Training + Dance, data = justCats)
catNoInteraction<-loglm(~ Training + Dance, data = catTable, fit = TRUE)
summary(catNoInteraction)                                   //Ungesättigtes Modell
                                          //Fit=True berechnet zu erwartende Werte
Formula:
~Training + Dance
attr(,"variables")

...                                                                    //unwichtig

Statistics:         
                      X^2 df     P(> X^2)                      //=Chi^2 von vorher
Likelihood Ratio 24.93159  1 5.940113e-07                    //Ganz schlechter Fit
Pearson          25.35569  1 4.767434e-07    //Modell signifikant anders als Daten     
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Log-Lineare Analyse in $R$}
Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item Gesättigtes Modell = Perfekter Fit
    \item Entfernung des höchststufige Variable (FoodxAffection) erzeugt signifikante Abweichung
    \item $\rightarrow$ Wir rechnen mit gesättigtem Modell weiter
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ Mosaic Plot}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
mosaicplot(catSaturated$fit, shade = TRUE, main = "Cats: Saturated Model")
\end{Verbatim}

\begin{centering}

    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v15_mosaic_cats.png}

\end{centering}

\begin{itemize}
    \item Standardisierte Residuen $>\pm1.96\rightarrow$ signifikant mit 95\%
    \item Eingefärbt $\rightarrow$ Signifikant
    \item Linie gestrichelt $\rightarrow$ Weniger als erwartet
    \item Linie durchgezogen $\rightarrow$ Mehr als erwartet
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Log-Lineare Analyse in $R$}
Wir erhöhen die Variablenzahl und arbeiten mit 3 Interaktionsstufen
\begin{itemize}
    \item Stufe 1: Training + Dance + Animal
    \item Stufe 2:
    \begin{itemize}
        \item Training x Dance
        \item Training x Animal
        \item Dance x Animal
    \end{itemize}
    \item Stufe 3: Training x Dance x Animal
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$}
Schritt 1: Gesättigtes Modell erstellen

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
CatDogContingencyTable<-xtabs(~ Animal + Training + Dance, data = catsDogs)
caturated<-loglm(~ Animal*Training*Dance, data = CatDogContingencyTable)
summary(caturated)                         //Animal*Training*Dance = Abkürzung für 
                                                    //alle möglichen Interaktionen
Formula:
~Animal * Training * Dance

...                                                                    //unwichtig

Statistics:
                 X^2 df P(> X^2)
Likelihood Ratio   0  0        1                             //Perfekte Vorhersage
Pearson            0  0        1
\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$}
Schritt 2: Parsimony anstreben (Höchste Interaktion entfernen)

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
threeWay <- loglm(~ Animal + Training + Dance + Animal:Training + 
    Animal:Dance + Dance:Training, data = CatDogContingencyTable)

//oder

threeWay<-update(caturated, .~. -Animal:Training:Dance)

summary(threeWay)

Formula:
. ~ Animal + Training + Dance + Animal:Training + Animal:Dance + Training:Dance

...                                                                    //unwichtig

Statistics:
                      X^2 df     P(> X^2)
Likelihood Ratio 20.30491  1 6.603088e-06
Pearson          20.77759  1 5.158318e-06
\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$}
Schritt 3: Untersuche Differenz zwischen beiden Modellen

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
anova(caturated, threeWay)                                   //Wir sind rechenfaul


LR tests for hierarchical log-linear models

Model 1:
 . ~ Animal + Training + Dance + Animal:Training + Animal:Dance + Training:Dance 
Model 2:
 ~Animal * Training * Dance 

          Deviance df Delta(Dev) Delta(df) P(> Delta(Dev)
Model 1   20.30491  1                                    
Model 2    0.00000  0   20.30491         1          1e-05
Saturated  0.00000  0    0.00000         0          1e+00           //Signifikant
\end{Verbatim}

\pause

Da der Unterschied signifikant ist, ist die Interaktion \textit{Training x Dance x Animal} signifikant und darf nicht entfernt werden. Parsimony ist erreicht.

$\rightarrow$ \textcolor{red}{\underline{\textbf{STOP!!!}}}

Falls nicht signifikant, mache weiter mit Iteraktionen 2. Stufe, usw.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Log-Lineare Analyse in $R$ Mosaic Plot}
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
mosaicplot(CatDogContingencyTable, shade = TRUE, main = "Cats and Dogs")
\end{Verbatim}

\begin{centering}

    \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v15_mosaic_catsanddogs.png}

\end{centering}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item 2 Kategorische Variablen
\begin{itemize}
    \item $\chi^2$ Test
    \item Bei kleiner Stichprobe Fishers exakter Test
    \item Yates Korrektur nett aber ignorierbar
    \item Alternativ Maximum Likelihood Ratio 
    \item Odds-Ratio als Effektstärke
    \item Standardisierte Residuen als Signifikanztest der Zellen
\end{itemize}

\item Mehr als 2 Kategorische Variablen
\begin{itemize}
    \item Loglineare Analyse
    \item Starte mit gesättigtem Modell und erzeuge hierarchisch Parsimony
    \item Mosaic-Plots zeigen Verteilung sowie Standardisierte Residuen (Signifikanz)
    \item Odds-Ratio auf Subsets als Effektstärke 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
